

REGOLE DEDUZIONE NATURALE

Logica intuizionista

Conjunction Rules

$$\frac{F_1 \quad F_2}{F_1 \wedge F_2} \wedge I$$

$$\frac{[F_1][F_2] \quad \vdots \quad F_1 \wedge F_2 \quad F_3}{F_3} \wedge E^*$$

$$\frac{F_1 \wedge F_2}{F_i} \wedge E_i$$

with $i \in \{1, 2\}$

Disjunction Rules

$$\frac{F_i}{F_1 \vee F_2} \vee I_i^*$$

with $i \in \{1, 2\}$

$$\frac{[F_1] \quad [F_2] \quad \vdots \quad F_1 \vee F_2 \quad F_3 \quad F_3}{F_3} \vee E^{**}$$

Implication Rules

$$\frac{[F_1] \quad \vdots \quad F_2}{F_1 \Rightarrow F_2} \Rightarrow I$$

$$\frac{F_1 \Rightarrow F_2 \quad F_1}{F_2} \Rightarrow E^*$$

Ex Falso Quodlibet

$$\frac{\perp}{F} \perp E^*$$

Negation Rules

$$\frac{[F] \quad \vdots \quad \perp}{\neg F} \neg I$$

$$\frac{\neg F \quad F}{\perp} \neg E$$

Regole \top

$$\overline{\top} \top I$$

$$\frac{\top \quad F}{F} \top E$$

¹ ***NON invertibile**

*Inv. solo se abbiamo come ipotesi $F_1 \wedge F_2$

**Inv. solo se abbiamo come ipotesi $F_1 \vee F_2$

Logica classica

Riduzione ad assurdo

$$\frac{\begin{array}{c} \neg[F] \\ \vdots \\ \perp \end{array}}{F} (RAA)$$

Utilizzo frequente della RAA

Un utilizzo frequente della RAA è il seguente:

$$\frac{\begin{array}{c} [\neg A] \\ \vdots \\ \frac{A \quad [\neg A]}{\perp} (\neg e) \end{array}}{A} (RAA)$$

Principio del terzo escluso

$$\vdash A \vee \neg A$$

Uno schema molto potente di dimostrazione consiste infatti nell'utilizzo del principio del terzo escluso combinato alla regola di eliminazione dell'or:

$$\frac{\begin{array}{c} [A] \quad [\neg A] \\ \vdots \quad \vdots \quad \vdots \\ A \vee \neg A \quad F \quad F \end{array}}{F} (\vee_e)$$

Logica del prim'ordine

Protip by Coen: applicare appena possibile le regole \forall_I e \exists_E , in particolare la regola \exists_E deve essere usata prima della regola \exists_I .

$$\frac{P[t/x]}{\forall x.P} \forall_I \text{ (dove } t \notin FV)$$

$$\frac{\forall x.P}{P[t/x]} \forall_E$$

$$\frac{P[t/x]}{\exists x.P} \exists_I$$

$$\frac{\begin{array}{c} [P[y/x]] \\ \vdots \\ \exists x.P \quad C \end{array}}{C} \exists_E \text{ (dove } y \notin FV(C) \cup FV(:))$$

FV = Free Variables